%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ARQUITECTURA FISICA DE UN COMPUTADOR%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Arquitectura f\'isica de un computador}
\section{Memoria}
Varios tipos:
\begin{itemize}
\item RAM:
\begin{itemize}
\item SRAM
\item DRAM
\item SDRAM
\end{itemize}
\item ROM
\begin{itemize}
\item EPROM
\item Flash
\item etc
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Arreglos}
Normalmente las memorias están organizadas en arreglos bidimensionales de celdas.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f236}
\end{center}
En cada celda se almacena 1 bit.\\
Una dirección  de memoria hace referencia a una fila completa de la matriz (llamada palabra)
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f237}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Diagrama de tiempo}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f238}
\end{center}
\subsubsection{Espera}
Si el tiempo de acceso es muy extenso, la memoria setea WAIT. La CPU repite el segundo ciclo hasta que WAIT vaya a cero.
\subsubsection{SRAM}
\index{Memoria! SRAM}
\begin{itemize}
\item Static Random Memory
\item Rápida
\item Al apagarse se borran
\item 4-6 transistores por bit
\end{itemize}
\newpage


Implementación:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f239}
\end{center}
\subsubsection{Memorias en paralelo}
El ancho de la palabra de las memorias es menor al del bus de datos $\Rightarrow$ Ponemos chips en paralelo:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f240}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Selection chip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f241}
\end{center}
\subsubsection{Escalamiento memoria}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f242}
\end{center}
Se puede usar un decodificador para seleccionar el chip
\subsubsection{DRAM}
\index{Memoria! DRAM}
\begin{itemize}
\item Dynamic RAM
\item Barata pero lenta
\item 1 bit = 1 condensador y 1 transistor
\item SEL = 1 $\Rightarrow$ Escribir, cargando o descargando condensador
\item SEL = 0 $\Rightarrow$ Se mantiene por unos milisegundos
\item Para leer, SEL = 1
\newpage


\item Lectura destructiva
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f243}
\end{center}
\item Lento: tiempo de acceso: 60-70 ms (vs 10-20 ms SRAM)
\item Cada 4 ms reescribir (descarga)
\item Formatos:
\begin{itemize}
\item SIMM (Single In-line Memory Module)
\item DIMM (Dual In-line Memory Module)
\end{itemize}
\end{itemize}
Paridad:
\begin{itemize}
\item Bit adicional redundante
\item XOR de 8 bits de datos
\item Permite detectar errores de almacenamiento (ej: descarga condensador)
\item Al leer, se verifica paridad
\item Si no coincide $\Rightarrow$ parity error
\item Error-Correcting Memory usa Hamming Codes
\end{itemize}
Direccion multiplexada:\\
Los bits se organizan como una matriz
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f244}
\end{center}
\newpage


Implementación:\\
Se lee toda una fila. Lectura destructiva $\Rightarrow$ reescritura
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f245}
\end{center}
Otros detalles:
\begin{itemize}
\item Reescritura forzada cada 4ms
\item Se usan bloques de 8 bits por fila
\item Tambien existe el "Page Mode"
\end{itemize}
\subsubsection{SDRAM}
\index{Memoria! SDRAM}
\begin{itemize}
\item Synchronous DRAM
\item Esta controlado por un reloj
\item Espera $x$ ciclos de reloj (CAS Latency)
\item Uso mas complicado de BUS de datos
\item Burst mode
\item DDR duplica velocidad de burst mode
\end{itemize}
\newpage


\subsubsection{ROM}
\index{Memoria! ROM}
\begin{itemize}
\item Read Only Memory
\item Grabadas de fabrica
\item No se pueden borrar
\item No se borran al apagarlas
\item Lentas
\item Uso: bootstrap
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f246}
\end{center}
\subsubsection{PROM}
\index{Memoria! PROM}
\begin{itemize}
\item Programable ROM
\item Se graba cada bit quemando un fusible
\item No se pueden regrabar
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f247}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{EPROM}
\index{Memoria! EPROM}
\begin{itemize}
\item Erasable PROM
\item El fusible puede ser restituido con luz ultravioleta aplicada sobre una ventana de cuarzo
\item ¡Hay que tapar la ventana!
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f248}
\end{center}
\subsubsection{EEPROM}
\index{Memoria! EEPROM}
\begin{itemize}
\item Electrically Erasable PROM
\item Tiene circuiteria interna para poder borrar
\item Se pueden borrar bits individualmente
\end{itemize}
\subsubsection{Flash}
\index{Memoria! Flash}
\begin{itemize}
\item No volátil
\item Puede ser reescrita por el PC
\item Más lenta que SRAM o DRAM
\item Se borran filas completas
\item Tiene un límite de escrituras (write-erase cycles)
\end{itemize}
\newpage

\section{CPU}
\subsection{M32}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f249}
\end{center}
3 buses:
\begin{itemize}
\item Bus de datos: D31 - D0
\item Bus de direcciones: A31 - A2, BE3 - BE0
\item Bus de control:
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c |c |c |c|}
\hline
RD & WR & CLK & WAIT \\
\hline
Lectura & Escritura & Reloj & Prolongar acceso a memoria\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{CPU}
\begin{itemize}
\item Interpreta el lenguaje de máquina
\item Realiza internamente proceso de instrucción
\item Contiene:
\begin{itemize}
\item los registros
\item Contador programa
\item Registro de estado
\end{itemize}
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Ciclo Instruccion}
\begin{enumerate}
\item Fetch (1 PC $\Rightarrow$ A y 2 RD):
\begin{itemize}
\item[1] Se guarda el \textit{PC} en \textit{AR}.
\item[2] Espera instrucci\'on, cuando exista la carga a \textit{IR}.
\end{itemize}
\item Decod (3)
\item Exec: Depende de la instruccion (ej: 4 y 5).
\end{enumerate}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f251}
\end{center}
\subsection{CPU-M32}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{f252}
\end{center}
\newpage


Unidades de almacenamiento:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{f253}
\end{center}
Unidades combinacionales:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{f254}
\end{center}
\newpage


Unidad de control:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{f255}
\end{center}
\subsubsection{ALU (arithmetic/logic unit)}
Realiza todos los cálculos del tipo z=x $op-alu$ y en donde $op-alu$ es la operación que indique la unidad de control.\\
Además indica las características del resultado en ZVSC.\\
\textit{OP-ALU} configura la operaci\'on que realizar\'a la \textit{ALU} con el valor que provenga de \textit{R-Bank o PC} (seg\'un lo que contenga \textit{SEL-REG}) y el valor de \textit{Y-SEL}.
\subsubsection{Control Unit}
Circuito secuencial muy complejo que genera las se\~nales de control. Éstas hacen fluir los datos y direcciones por los buses que interconectan las unidades de almacenamiento y las de cálculo.
\subsubsection{R-Bank (register bank)}
Almacena los registros \verb#R0-R31#. En \verb#s1# y \verb#s2# se indica el número de los registros que aparecen constantemente por \verb#RS1# y \verb#RS2#.\\
\textit{WR-Rd} Permite excribir en el Bus o leer de \'el. Si est\'a en 1, el Registro a escribir se selecciona de acuerdo al \'indice \textit{d}.
\newpage


\subsubsection{Registros síncronos: PC y SR}
Mantienen el contador de programa y el registro de estado ZVSC.\\
\textit{WR-PC} y \textit{WR-SR} permiten escribir en el registro correspondiente si est\'an en 1.
\subsubsection{Registros asíncronos: IR y AR}
Mantienen la instrucción en curso y la dirección que se debe colocar en el bus de direcciones\\
\textit{WR-IR} y \textit{WR-AR} permiten escribir en el registro correspondiente si est\'an en 1.
\subsubsection{R-SEL}
Extrae de la instrucción los números de los registros que intervienen en una operación. \textit{d} corresponde al \'indice del registro de destino, y son los bits \verb#23-19#. \textit{S$_1$} puede tener el valor de \textit{d} o el que aparece en \verb#18-14#, esto es decicido por \textit{RD-DEST}.
\textit{S$_2$} contiene los bits \verb#19-23#.\\
\textit{RD-DEST} Si es 1, significa que el destino ser\'a utilizado como primer argumento, por ejemplo en \verb#R1# $=$ \verb#R1# $+$ \verb#R2#.

\subsubsection{Y-SEL}
Elige el segundo operador de una instrucción, el que puede ser 0, 4 o lo que diga la instrucción (\verb#RS2# o \verb#imm#) o un
desplazamiento de 24 bits en caso de un salto.\\
\textit{OP-Y-SEL} Puede ser $@$0, $@$4, $@$INST, $@$DISP seg\'un lo antes mencionado. 
\subsubsection{Branch unit}
Calcula la condición de salto durante instrucción del tipo \verb#b <cond> <label>#
\subsubsection{DBI (Data Bus Interface)}
Interfaz con el bus de datos. Durante lecturas y escrituras la memoria espera bytes y halfwords en posiciones distintas 
de donde se encuentra la palabra original. DBI desplaza los datos y extiende el signo si es necesario.\\
\textit{OP-DBI} puede ser $@$W, $@$H o $@$B, correspondiente a una palabra, media o un byte.
\subsubsection{ABI (Address Bus Interface)}
Genera los valores de \verb#A31-A2# y \verb#BE3-BE0# a partir de una dirección y el tipo de operación que le indique la unidad de control\\
\textit{OP-DBI} Se puede escribir o leer una palabra completa, media o un Byte.
\newpage

\lstset{frame=none}
\subsection{Sincronicidad}
En cada ciclo de reloj (pulso de bajada):
\begin{itemize}
\item La unidad de control genera las se\~nales de control
\item Datos de los registros $\Rightarrow$ buses externos y unidades de cálculo
\item Las unidades de cálculo realizan un cálculo
\item Se actualizan PC, SR y Rd
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{f256}
\end{center}
\subsection{Operaciones}
\begin{center}
\begin{tabular}{| p{6cm}  | p{5cm} |}
\hline
Transferencias entre registros & Señales de control \\
\hline
\begin{verbatim}
fetch1:
     AR := PC
     goto fetch2
\end{verbatim}
&
\begin{verbatim}
OP-Y-SEL := $@$0
OP-ALU := $@$OR
WR-AR, EN-A
OP-ABI := $@$W
\end{verbatim}\\
\hline
\begin{verbatim}
fetch2:
     IR := Memw[AR]
     if WAIT goto fetch2
     else goto decode
\end{verbatim}
&
\begin{verbatim}
OP-DBI := $@$LDW
SEL-D, WI-IR, EN-A, RD
OP-ABI := $@$W
\end{verbatim}\\
\hline
\begin{lstlisting}[mathescape]
decode:
     PC := PC $\oplus$ 4
     goto execute1
\end{lstlisting}
&
\begin{verbatim}
OP-Y-SEL := $@$4
OP-ALU := $@$ADD
WR-PC
\end{verbatim}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Instrucción: \verb#add R4, -103, R11#
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{6cm}|p{5cm}|}
\hline
Transferencia entre registros & Señales de control \\
\hline
\begin{lstlisting}[mathescape]
exec1:
      R11 := R4 $\oplus$ -103
      goto fetch1
\end{lstlisting}
&
\begin{verbatim}
SEL-REG,WR-RD,
WR-SR, RD-DEST
OP-Y-SEL := $@$INST
OP-ALU := $@$ADD
\end{verbatim}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage
Instrucción: \verb#stb R3,[R5 + R0]#
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{6cm}|p{5cm}|}
\hline
Transferencias entre registros & Señales de control \\
\hline
\begin{lstlisting}[mathescape]
exec1:
      AR := R5 $\oplus$ R0
      goto exec2
\end{lstlisting}
&
\begin{lstlisting}[mathescape]
SEL-REG,WR-AR, EN-A
OP-Y-SEL := $@$INST
OP-ALU := $@$ADD
OP-ABI := $@$W
\end{lstlisting}\\
\hline
\begin{lstlisting}[mathescape]
exec2:
      Memb[AR] := Truncb[R3]
      if WAIT goto exec2
      else goto fetch1
\end{lstlisting}
&
\begin{lstlisting}[mathescape]
SEL-REG, RD-DEST, EN-D,
EN-A, WR
OP-Y-SEL := $@$0
OP-ALU := $@$OR
OP-DBI := $@$STB
OP-ABI := $@$B
\end{lstlisting}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Instrucción: \verb#bg <label>#
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{6.5cm}|p{4cm}|}
\hline
Transferencias entre registros & Señales de control \\
\hline
\begin{lstlisting}[mathescape]
exec1:
      if br? goto exec2
      else goto fetch1
\end{lstlisting}
& \\
\hline
\begin{lstlisting}[mathescape]
exec2:
      PC := PC $\oplus$ Exts(IR[23-0])
      goto fetch1
\end{lstlisting}
&
\begin{lstlisting}[mathescape]
WR-PC
OP-Y-SEL := $@$DISP
OP-ALU := $@$ADD
\end{lstlisting}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Implementación ALU}
Realiza en paralelo las 7 operaciones.\\
Selecciona la salida (V, C y Z).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f261}
\end{center}
\subsection{Circuito combinacional}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Operaciones realizadas por la ALU}\\
\hline
OP-ALU & Código& Valor de $z$ \\
&binario&\\
\hline
\verb|@ADD| & 000 & $x\oplus y$ \\
\verb|@ADDX| & 0001 & $x\oplus y\oplus c$\\
\verb|@SUB| & 0010 & $x\oplus \neg y\oplus 1$\\
\verb|@SUBX| & 0011 & $x\oplus \neg y \oplus c$\\
\verb|@AND| & 0100 & $x \& y$\\
\verb|@OR| & 0101 & $x|y$\\
\verb|@XOR| & 0110 & $x$\verb| xor |$y$\\
\verb|@SLL| & 0111 & $x<<y$\\
\verb|@SRL| & 1000 & $x>>y$\\
\verb|@SRA| & 1001 & $x>>_sy$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{OP-ALU} & C$_{\text{in}}$ & C & SEL & Y/$\sim$Y & Calcula \\
\hline
\verb|ADD| & 0000 & \verb|X| & 0 & 110 & 1 & $x\oplus y$\\
\hline
\verb|ADDX| & 0001 & 0 & 0 & 110 & 1 & $x\oplus y\oplus c$\\
 & & 1 & 1 & 110 & 1 & $x\oplus y \oplus c$\\
 \hline
 \verb|SUB| & 0010 & \verb|X| & 1 & 110 & 0 & $x\oplus\neg y\oplus 1$\\
 \hline
\end{tabular}
\newpage


\subsection{Registro síncrono}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.54]{f263}
\end{center}
\subsection{Banco de registros}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{f264}
\end{center}
\newpage


\subsection{Unidad de control}
Circuito secuencial complejo.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.54]{f265}
\end{center}

\subsection{Optimización}
\begin{itemize}
\item Dentro del Ciclo
\begin{itemize}
\item Unidad de Control calcula Se\~nales de Control
\item Unidades de Cálculo efectúan sus cálculos
\item Unidades de Almacenamiento guardan resultados
\end{itemize}
\item El ciclo de reloj queda acotado
\item Para acelerar la CPU se puede:
\begin{itemize}
\item Hacer transistores más rapidos
\item Mejorar tasa instrucciones/ciclo
\item Disminuir tiempos de cómputo (se\~nales de control y cálculos)
\end{itemize}
\item La existencia de decode permite precalcular se\~nales de control
\end{itemize}

\section{Ap\'endice}
\subsection{Preguntas}
\subsubsection{Resueltos}
\textbf{P3 C2 2008-1}
A continuaci\'on se muestran 8 conjuntos de transferencias entre registros para el dise\~no actual de M32.
Considerando cada uno de estos conjuntos de forma independiente se\~nale cu\'ales de ellos se pueden llevar a cabo en 1 solo ciclo de reloj y cu\'ales no. Si un conjunto de transferencias es v\'alido, indique las se\~nales de control necesarias para realizarlas. Si un conjunto no lo es, explique por qu\'e.

\begin{itemize}
\item 1. AR = PC; PC = PC+4
\item 2. PC = 4; AR = 4
\item 3. R1 = PC cuando IR contiene la instrucci\'on ADD R2, R3, R1 (R1 = R2+R3)
\item 4. PC = R1+R3 cuando IR contiene la instrucci\'on ADD R2, R3, R1
\item 5. R1 = PC+R2 cuando IR contiene la instrucci\'on ADD R2, R3, R1
\item 6. IR = R2+R3 cuando IR contiene la instrucci\'on ADD R2, R3, R1
\item 7. PC = Mem[AR]
\item 8. R1 = R2+R3; IR = Mem[AR] cuando IR contiene la instruccion ADD R2, R3, R1
\end{itemize}
Observaciones:
No intente encontrar un sentido a estas transferencias.
Recuerde que AR e IR son latches.\\
\textbf{Soluci\'on} 
\begin{itemize}
\item 1. La \'unica forma de cargar el latch AR es haciendo una operaci\'on en la ALU y poniendo su resultado en el bus (El cable que “rodea” la CPU). Entonces no se pueden hacer las operaciones referidas en el mismo ciclo de reloj, porque en ambos casos hay que pasar por la ALU.
\item 2. S\'i, con un truco sucio: La arquitectura de M32 dispone de 32 registros, y el registro R0 siempre tiene valor cero. Entonces, si en IR hay una instrucci\'on XXX R0, R1, R2, por Rs1 sale un cero, y se ponen las siguientes se \~nales de control: OP-Y-SEL $\leftarrow$ $@$4 \\
SEL-REG$\leftarrow$ 1 \\
WR-AR $\leftarrow$ 1 \\
OP- ALU $\leftarrow$ $@$ADD WR-PC $\leftarrow$ 1.\\
Si no se dispusiera de R0 no se podr\'ia hacer lo pedido.
\item 3. S\'i. OP-Y-SEL$\leftarrow$  $@$0
\item 4. RD-DEST $\leftarrow$ 1\\
WR-Rd $\leftarrow$ 1\\
WR-PC1\\
OP-ALU$\leftarrow$ $@$OR\\
OP-ALU$\leftarrow$ $@$ADD\\
OP-Y-SEL$\leftarrow$ 0\\
SEL-REG$\leftarrow$ 1
\item 5. No, porque el MUX superior no puede dejar pasar a PC y Rs2 al mismo tiempo.
\item 6. OP-Y-SEL$\leftarrow$ $@$INST,
SEL-REG$\leftarrow$ 1\\
OP-ALU$\leftarrow$ $@$ADD\\
WR-IR$\leftarrow$ 1
\item 7. No, porque hay un acceso a memoria, lo que implica que en el mejor de los casos la memoria
responde en el ciclo de reloj siguiente al de la petici \'on. Sin embargo, si la memoria fuera tan r\'apida que pudiera responder en el mismo ciclo de reloj con un valor, s\'i se podr\'ia, hacer, encendiendo las se\~nales SEL-D y WR-PC.
\item 8. No. Un argumento f\'acil es que como hay acceso a memoria, entonces ya no se puede hacer la
operaci\'on en un solo ciclo de reloj. Sin embargo, incluso si la memoria fuera r\'apida (como en el
punto anterior) no se podr\'ia hacer lo pedido, porque habr\'ia conflicto en el MUX inferior (pasa
R1+R3 para entrar en Rd, o pasa Mem[AR] para entrar en IR).
\end{itemize}

\subsubsection{Propuestos}

\subsection{Referencias}
\begin{itemize}
\item Clase 16: Memorias \url{https://www.youtube.com/watch?v=cKEowYtr0HM}
\item Clase 17: CPU \url{https://www.youtube.com/watch?v=RHz57ufIyvg}
\item Clase 18: M32 \url{https://www.youtube.com/watch?v=BaSt4Hz5qTM}
\end{itemize}
